% !TeX program = LuaLaTeX
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage{polyglossia}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[affil-it, blocks]{authblk}

\setmainlanguage[babelshorthands=true]{russian}
\setotherlanguage{english}

\setmainfont{Times New Roman}
\setromanfont{Times New Roman} 
\setsansfont{Arial} 
\setmonofont{Courier New} 

\newfontfamily{\cyrillicfont}{Times New Roman} 
\newfontfamily{\cyrillicfontrm}{Times New Roman}
\newfontfamily{\cyrillicfonttt}{Courier New}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Arial}

\usepackage[backend=biber, bibencoding=utf8]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{hyperref}

\title{Первые результаты Монте-Карло моделирования процесса e$^{+}$e$^{-}$\to H(ZZ*), Z\to jj и Z*\to \mu$^{+}$\mu$^{-}$/e$^{+}$e$^{-}$ при энергии 250~ГэВ на ILC}
\author[1,2]{Е.C.~Антонов}
\affil[1]{Физический институт им. П.Н. Лебедева Российской Академии наук,
53 Ленинский проспект, 119991, Москва, Россия}
\affil[2]{Национальный исследовательский ядерный университет МИФИ 
(Московский инженерно-физический институт), Каширское шоссе 31, 115409, Москва, Россия}

\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Данная работа посвящена моделированию процесса \textit{e$^{+}$e$^{-}$\to ZH} с последующими распадами \textit{H\to ZZ*}, \textit{Z\to jj}, \textit{Z*\to \mu$^{+}$\mu$^{-}$/e$^{+}$e$^{-}$} на будущем Международном Линейном Коллайдере (International Linear Collider,\linebreak ILC). Соответствующий сигнал может быть измерен с помощью распределения по разности масс \textit{M(jj\ell\,\ell\,)–M(jj)+M(Z)} в области массы бозона Хиггса. С экспериментальной точки зрения разрешение сигнала будет включать в себя ширину Z-бозона, что тем не менее должно дать узкий пик в разности масс по  сравнению с прямым измерением массы бозона Хиггса. Исследование данного канала может быть использовано для определения ширины, массы и констант связи бозона Хиггса.
\end{abstract}

\section{Введение и предлагаемый метод исследования.}

На  сегодняшний  день  Стандартная  Модель  физики  элементарных  частиц прекрасно согласуется со всеми экспериментальными результатами, полученными  на  коллайдерах.  Последняя  частица, предсказанная  в  рамках  этой модели – бозон   Хиггса,  была   найдена   на   Большом   Адронном Коллайдере (LHC) в  июле  2012 г.\cite{atlas}.  Однако,  существует  ряд  указаний  на неполноту Стандартной Модели. 

Для поиска расширений Стандартной Модели был предложен проект \linebreak Международного Линейного Коллайдера\cite{tdrv3.1}. ILC  будет  представлять  собой  \linebreak электрон-позитронный  коллайдер, основанный  на  сверхпроводящих  ускорительных  технологиях с  рабочей частотой 1,3~ГГц, обладающий высокой светимостью (2\times10$^{34}$ см$^{-2}$с$^{-1}$)\cite{tdrv3.2}. Старт   эксплуатации   данного e$^{+}$e$^{-}$ коллайдера намечен на  конец 20-х  годов,  однако  на  сегодняшний  день  уже  активно  ведется разработка физической программы исследований. Энергия пучков на старте эксплуатации коллайдера составит 250~ГэВ. При такой энергии возможен процесс \textit{e$^{+}$e$^{-}$\to HZ}, с которым связана данная работа.
	
Для достижения необходимых результатов по всем заявленным физическим программам во всем диапазоне энергий центра масс (от 200~ГэВ до 1~ТэВ) разработаны два детектора, которые будут установлены на ILC: ILD (\textit{International Large Detector}) и SiD (\textit{Silicon Detector})\cite{tdrv4}. Физические возможности детекторов служат хорошей основой для восстановления энергий ливней с высоким разрешением. Для решения задач такого рода были разработаны методы реконструкции событий, основанные на методе потока частиц (\textit{Particle Flow  Approach}). Применяемые методы и алгоритмы позволяют добиться точности реконструкции порядка 3-4\% для ливней энергии 100~ГэВ, что позволяет разделять конечные состояния W- и Z-бозонов. В данной работе реконструкция частиц проводилась на детекторе ILD.

На LHC наиболее чистым каналом распада бозона Хиггса является следующий 4-х лептонный распад:

\begin{equation}
H\to Z(\ell\,_{1}\ell\,_{2})Z^{*}(\ell\,_{3}\ell\,_{4}),
\end{equation}
\noindent
где \ell\, = μ или e.
В рамках ILC со светимостью \sim2 ab$^{-1}$ данный процесс будет иметь малое число сигнальных событий: 6\times10$^{5}$\times0.026\times0.068\times0.068\approx 70 событий при Bf(H\to ZZ*)\sim 2.6\%, Bf(Z\to \mu$^{+}$\mu$^{-}$/e$^{+}$e$^{-}$)\sim 3.4\%. Поэтому для достижения достаточного количества событий, необходимых для точного анализа, имеет смысл использовать следующий канал:

\begin{equation}
H\to Z(j_{1}j_{2})Z^{*}(\ell\,_{1}\ell\,_{2}),
\end{equation}
\noindent
где струя (джет) j = b, c, s, u, d; а \ell\, = μ или e.

Данный канал имеет более высокую относительную вероятность за счёт распада Z в струи – Bf(Z\to адроны) \sim 70\% , что позволяет достичь увеличения числа событий примерно в 11 раз по сравнению с указанным выше наиболее чистым распадом, используемом на LHC, а конкретно \sim800 событий. Стоит отметить, что при восстановлении данного процесса число событий сократится в связи с  эффективностью идентификации лептонов алгоритмами реконструкции. Ожидаемый процент потерянных событий после восстановления составит \sim 30\%. Таким образом фактическое число событий останется в районе 500, что также является достаточной статистикой для данного исследования. При этом, благодаря специфике ILC, процесс H\to Z(j$_{1}$j$_{2}$)Z*(\ell\,$_{1}$\ell\,$_{2}$) будет также довольно легко выделяться из фона. К тому же, имея два лептона с энергиями в районе 20-60~ГэВ, рожденных из Z*, мы обеспечиваем сильное подавление фоновых событий.

Ключевым измерением данной работы является определение разности масс в области массы бозона Хиггса:

\begin{equation}
\Delta M = M(jj\ell\,\ell\,)–M(jj)+M(Z),
\end{equation}
где $M(jj\ell\,\ell\,)$ – реконструированная масса бозона Хиггса, $M(jj)$ – реконструированная масса Z-бозона, $M(Z)$ – табличное значение массы Z-бозона. Сигнальный пик разности масс должен быть узким и приблизительно соответсвовать значению ширины Z-бозона \Gamma$_Z$ = 2.5~ГэВ. Вычитание реконструированной массы Z может частично устранить погрешности в восстановлении струй.

С помощью измерения инклюзивного канала $\sigma(HZ)\times Bf(Z\to \mu^{+}\mu^{-})$ станет возможно точно измерить константу связи g$_Z$, и, соотетственно, из результатов данного измерения можно будет получить ширину распада бозона Хиггса \Gamma$_H$\cite{drutskoy}:

\begin{equation}
\sigma(HZ)\times Bf(H\to ZZ^{*}) = Cg_{Z}^{4}\Gamma_H
\end{equation}

Константа С может быть вычислена с точностью менее 1\%. Мы планируем достичь точности измерения полной ширины с использованием этого метода \sim 5\% на образце с интегральной светимостью \sim2 ab$^{-1}$, набранном при энергии пучков в 250~ГэВ.

\section{Моделирование и результаты исследования.}

Моделирование сигнальных событий представляет собой составление ряда программ (процессоров) с    использованием специального программного обеспечения \textit{ILCSoft}. В данной работе необходимо было провести стандартную реконструкцию сигнальных событий ( а)~генерацию с помощью Монте-Карло генератора \textit{WHIZARD 2.6}; б)~моделирование отклика детектора в \linebreak программном модуле \textit{DD4hep}; в)~реконструкцию треков в модуле \textit{Marlin}), \linebreak создать коллекцию изолированных лептонов с помощью процессора \linebreak \textit{IsolatedLeptonTagging} и коллекцию струй (джетов) при помощи процессора \textit{JetClustering}. Было решено выполнить стандартную реконструкцию для двух наборов данных по 5000 событий для проверки эффективности алгоритма, без натуральной ширины реального Z-бозона и с шириной. Стоит отметить, что эффективность отбора ‘‘быстрых’’ лептонов алгоритмом составила \sim 70\%. Для сбора струй был выбран алгоритм \textit{Valencia}\cite{vjets} с параметрами: \linebreak R = 2.0, β = 1.9.

На основе полученных из моделирования данных были построены распределения массы Z-бозона M(jj) на интервале ~ [80~ГэВ, 100~ГэВ] и массы \linebreak бозона Хиггса M(jj\ell\,\ell\,). Данные распределения подгонялись в центральной области гауссовской функцией. Результаты подгонок можно увидеть на Рис.~1. Ширины распределений имеют значения 6.3~ГэВ для массы Z-бозона и \linebreak 5.8~ГэВ для массы бозона Хиггса. Широкие распределения обусловлены большими погрешностями при реконструкции струй. Отбирались события из интервала $\pm$\,10~ГэВ относительно номинальной массы Z-бозона 91.19~ГэВ. 

\begin{figure} [h]
\includegraphics[width=15pc]{./jjMassReco.pdf}\includegraphics[width=15pc]{./jjllMassReco.pdf}
\caption{\footnotesize {\it (Слева) Инвариантная  масса  реконструированного Z-бозона. (Справа) Инвариантная  масса  реконструированного бозона Хиггса.}}
\end{figure}

На Рис.~2 можно увидеть распределения разности масс для случая нулевой ширины реального Z-бозона (слева) и действительной ширины в 2.5~ГэВ реального Z (справа).\begin{figure} [h]
\includegraphics[width=15pc]{./MassDiffWithoutWidth.pdf}\includegraphics[width=15pc]{./MassDiffWithWidth.pdf}
\caption{\footnotesize {\it (Слева) Разница  масс  для случая отсутствия действительной ширины у реального Z-бозона. (Справа) Разница  масс  для случая наличия действительной ширины у реального Z-бозона.}}
\end{figure} На левом рисунке виден очень узкий пик шириной около 0,55~ГэВ, что говорит о явной работоспособности данного метода. Пик распределения с действительной шириной по-прежнему узкий, ширина \linebreak \sim 2,7~ГэВ, что говорит о доминирующем вкладе натуральной ширины \linebreak Z-бозона в неопределенность измерения $\Delta M$. Распределения по разности масс подгонялись функцией Crystal Ball с параметрами (N, 125, 3, 2, 0,5). Необходимо понимать, что функция Crystal Ball только приближенно описывает это распределение и должна быть свернута с функцией Брейта-Вигнера для достижения лучших результатов в дальнейшем. 

\section*{Благодарности.}
Выражаю благодарность моему научному руководителю А.Г. Друцкому за предоставление идеи исследования, возможность её развития и активное участие и помощь в продвижении данной работы. Работа поддержана Министерством образования и науки РФ (грант по постановлению правительства РФ №220, договор 14.W03.31.0026).

\printbibliography

\end{document}